
\medskip 

%\parbox{0.6\linewidth}{Le Pentagone est un bâtiment hébergeant le ministère de la défense des Etats-Unis.
% 
%Il a la forme d'un pentagone régulier inscrit dans un cercle de rayon OA= 238 m.
% 
%Il est représenté par le schéma ci-contre.}\hfill 
%\parbox{0.38\linewidth}{\psset{unit=1.25cm}\begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(1.5,1.5)
%\pspolygon(1.2;20)(1.2;92)(1.2;164)(1.2;236)(1.2;308)
%\psline(1.2;92)(0;0)(1.2;164)
%\psline(0;0)(0.97;128)
%\uput[u](1.2;92){\footnotesize A} \uput[ul](1.2;164){\footnotesize B} \uput[dl](1.2;236){\footnotesize C} 
%\uput[dr](1.2;308){\footnotesize D} \uput[ur](1.2;20){\footnotesize E} \uput[dr](0,0){\footnotesize O} 
%\uput[ul](0.97;128){\footnotesize M}
%\rput{-52}(0.97;128){\psframe(0.2,0.2)}  
%\end{pspicture}}

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Calculer la mesure de l'angle $\widehat{\text{AOB}}$.
Puisque le polygone est régulier les cinq angles au centre ont la même mesure soit $\dfrac{360}{5} = 72$\degres. 
\item %La hauteur issue de O dans le triangle AOB coupe le côté [AB] au point M. 
	\begin{enumerate}
		\item %Justifier que (OM) est aussi la bissectrice de $\widehat{\text{AOB}}$ et la médiatrice de [AB].
OA = OB montre que le triangle OAB est isocèle  ; la hauteur [OM] est aussi la médiatrice de [AB] (le théorème de Pythagore appliqué aux triangles OAM et OBM montre que MA = MB, donc M et O sont équidistants de A et de B) et la bissectrice de l'angle $\widehat{\text{BOA}}$. 
Donc $\widehat{\text{AOM}} = 36$\degres.
		\item %Prouver que [AM] mesure environ $140$~m.
		Dans le triangle OAM rectangle en M, on a $\sin \widehat{\text{AOB}} = \dfrac{\text{AM}}{\text{AO}}$ ; donc
		
AM $ =  {\text{AO}} \times \sin \widehat{\text{AOB}} = 238 \sin 36 \approx 139,89$, soit au mètre près 140~m.
		\item %En déduire une valeur approchée du périmètre du Pentagone.
		Chaque côté mesure donc $2 \times 140 = 180$ et le périmètre est donc égal à $5 \times 280 = \np{1400}$~m.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

